匯豐CEO去函許智峯解畫 今指非商業決定 但未提連坐沒提法律依據

作者：許智峯 Ted Hui Chi Fung

匯豐CEO祈耀年來函就凍結戶口解畫
許智峯：不接受解釋 指匯豐是侵犯人權的共犯
HSBC CEO Noel Quinn explains frozen accounts
Ted Hui: HSBC is accomplice to human rights infringement
(Please scroll down for English)

日前，滙豐控股有限公司CEO祈耀年主動透過電郵來函，就凍結我戶口一事作解釋。在信中，他指匯豐「不能操作」我的銀行及信用卡戶口，在收到警方通知下有法律責任採取行動，在凍結戶口一事上並無選擇，亦須遵從法律下某些保密責任。此外，他又說早前一位匯豐職員指，銀行因「商業決定」而取消我的信用卡戶口之說法「是錯誤的」，其實我的信用卡與我其他匯豐戶口一樣，只是「被凍結」而非「取消」云云。

由去年12月4日我的戶口開始被凍結至今已差不多一個半月，匯豐在各方壓力下始正式來信向我解釋事件，姍姍來遲，做法不負責任。就匯豐CEO之來信，我不接受匯豐的解釋，原因如下：

第一，匯豐沒有解釋凍結戶口的法律依據：究竟是根據哪條法例、哪項條文凍結我及我家人的戶口？在《有組織及嚴重罪行條例》下，凍結戶口的啟動程序，就需要銀行本身先認為戶口內有可疑交易，然後由銀行向「聯合財富情報組」(Joint Financial Intelligence Unit) 提交報告後，警方才向銀行發出不同意處理書(No Consent Letter)要求凍結戶口款項。

以上程序的重點是：匯豐先要自己調查並信納戶口內有可疑交易。而匯豐應如何識別可疑交易？「聯合財富情報組」對銀行有清晰的措施指引，包括銀行應向客戶提出合適提問，釐清有關款項的資金來源、受益人、交易原因等問題，但我當然就從來無收過匯豐就我戶口內任何交易提出過任何問題。匯豐如何一下子作總結，認為我的戶口內有可疑交易？審查、提問、翻查、評估的專業程序有否按指引做足？還是「警方說可疑就是可疑」？就這些問題，我公開要求匯豐清晰交代，不是一句「有法律責任採取行動」就可矇混過關。

第二，匯豐沒解釋為何香港有《連坐法》，為何我的家人會受牽連。難道匯豐的結論指出，我全家每一位家人，每一張信用卡、每個戶口也曾出現可疑交易？還是針對整個家庭而另有目的之政治報復行動？既然這次滙豐CEO祈耀年親自來函向我解釋，則我公開邀請他也去信向我每一位家人解釋清楚。

第三，當然就是匯豐可笑的反口覆舌了。先是言之鑿鑿因「商業決定」而取消我及家人的信用卡，受輿論壓力後今又改口指「說錯了」，只是「凍結」不是「取消」。與其抵賴前線職員說錯，為何不一開始主動來信解釋清楚呢？究竟哪個版本才是事實？堂堂國際大行，卻在政治獻媚下讓客戶服務醜態百出。

在港共政權對香港的自由無休止的攻擊下，任何機構違反專業、背棄程序，以協助政權打壓香港人自由的，就是侵犯人權的共犯。匯豐侵犯的不只是我及家人的私有資產，更於港共政權打壓港人自由的其他案件中，侵犯香港慈善團體及教會的資產。既然匯豐就「凍結戶口事件」只能顧左右而言他，我公開呼籲英國及各國國會議員就事件去信匯豐質詢，及於國會內討論跟進，及呼籲各國政府考慮對匯豐及曾處理相關案件的人員，作相應的國際制裁。

push